# stands-03-lvm

Стенд для домашнего занятия "Файловые системы и LVM"


Домашнее задание
На имеющимся образе centos/7 - v. 1804.2
1) Уменьшить том под / до 8G
2) Выделить том под /home
3) Выделить том под /var - сделать в mirror
4) /home - сделать том для снапшотов
5) Прописать монтирование в fstab. Попробовать с разными опциями и разными
файловыми системами ( на выбор)



cd C:\Users\...\Documents\GitHub\stands-03-lvm
cd C:\Users\...\Documents\GitHub\stands-03-lvm\vagrant up
cd C:\Users\...\Documents\GitHub\stands-03-lvm\vagrant ssh



[root@lvm ~]# lsblk
```
NAME                    MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda                       8:0    0   40G  0 disk
├─sda1                    8:1    0    1M  0 part
├─sda2                    8:2    0    1G  0 part /boot
└─sda3                    8:3    0   39G  0 part
  ├─VolGroup00-LogVol00 253:0    0 37.5G  0 lvm  /
  └─VolGroup00-LogVol01 253:1    0  1.5G  0 lvm  [SWAP]
sdb                       8:16   0   10G  0 disk
sdc                       8:32   0    2G  0 disk
sdd                       8:48   0    1G  0 disk
sde                       8:64   0    1G  0 disk
```



1) Уменьшить том под / до 8G

Подготовим временный том для / раздела:

[vagrant@lvm ~]$ sudo -i

[root@lvm ~]# pvcreate /dev/sdb
```
  Physical volume "/dev/sdb" successfully created.
```

[root@lvm ~]# vgcreate vg_root /dev/sdb
```
  Volume group "vg_root" successfully created
```

[root@lvm ~]# lvcreate -n lv_root -l +100%FREE /dev/vg_root
```
  Logical volume "lv_root" created.
```



Создадим на нем файловую систему и смонтируем его, чтобы перенести туда данные:

[root@lvm ~]# mkfs.xfs /dev/vg_root/lv_root
```
meta-data=/dev/vg_root/lv_root   isize=512    agcount=4, agsize=655104 blks
         =                       sectsz=512   attr=2, projid32bit=1
         =                       crc=1        finobt=0, sparse=0
data     =                       bsize=4096   blocks=2620416, imaxpct=25
         =                       sunit=0      swidth=0 blks
naming   =version 2              bsize=4096   ascii-ci=0 ftype=1
log      =internal log           bsize=4096   blocks=2560, version=2
         =                       sectsz=512   sunit=0 blks, lazy-count=1
realtime =none                   extsz=4096   blocks=0, rtextents=0
```

[root@lvm ~]# mount /dev/vg_root/lv_root /mnt



Этой командой скопируем все данные с / раздела в /mnt:

[root@lvm ~]# xfsdump -J - /dev/VolGroup00/LogVol00 | xfsrestore -J - /mnt
```
xfsrestore: using file dump (drive_simple) strategy
xfsrestore: version 3.1.7 (dump format 3.0)
xfsdump: using file dump (drive_simple) strategy
xfsdump: version 3.1.7 (dump format 3.0)
xfsdump: level 0 dump of lvm:/
xfsdump: dump date: Sat May 16 08:31:56 2020
xfsdump: session id: 934d0e72-17d1-4b66-9681-dcb5046bbb6d
xfsdump: session label: ""
xfsdump: ino map phase 1: constructing initial dump list
xfsrestore: searching media for dump
xfsdump: ino map phase 2: skipping (no pruning necessary)
xfsdump: ino map phase 3: skipping (only one dump stream)
xfsdump: ino map construction complete
xfsdump: estimated dump size: 1715789760 bytes
xfsdump: creating dump session media file 0 (media 0, file 0)
xfsdump: dumping ino map
xfsdump: dumping directories
xfsrestore: examining media file 0
xfsrestore: dump description:
xfsrestore: hostname: lvm
xfsrestore: mount point: /
xfsrestore: volume: /dev/mapper/VolGroup00-LogVol00
xfsrestore: session time: Sat May 16 08:31:56 2020
xfsrestore: level: 0
xfsrestore: session label: ""
xfsrestore: media label: ""
xfsrestore: file system id: b60e9498-0baa-4d9f-90aa-069048217fee
xfsrestore: session id: 934d0e72-17d1-4b66-9681-dcb5046bbb6d
xfsrestore: media id: ab101260-e333-4664-8efa-845cf14e645c
xfsrestore: searching media for directory dump
xfsrestore: reading directories
xfsdump: dumping non-directory files
xfsrestore: 7193 directories and 44713 entries processed
xfsrestore: directory post-processing
xfsrestore: restoring non-directory files
xfsdump: ending media file
xfsdump: media file size 1671581600 bytes
xfsdump: dump size (non-dir files) : 1644940592 bytes
xfsdump: dump complete: 58 seconds elapsed
xfsdump: Dump Status: SUCCESS
xfsrestore: restore complete: 58 seconds elapsed
xfsrestore: Restore Status: SUCCESS
```



Проверяем что все перенеслось:

[root@lvm ~]# ls /mnt
```
bin  boot  dev  etc  home  lib  lib64  media  mnt  opt  proc  root  run  sbin  srv  sys  tmp  usr  vagrant  var
```



Затем переконфигурируем grub для того, чтобы при старте перейти в новый /
Сымитируем текущий root -> сделаем в него chroot и обновим grub:


[root@lvm ~]# for i in /proc/ /sys/ /dev/ /run/ /boot/; do mount --bind $i /mnt/$i; done

[root@lvm ~]# chroot /mnt/

[root@lvm /]# grub2-mkconfig -o /boot/grub2/grub.cfg
```
Generating grub configuration file ...
Found linux image: /boot/vmlinuz-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64
Found initrd image: /boot/initramfs-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64.img
done
```



Обновим образ initrd. 

[root@lvm /]# cd /boot; for i in `ls initramfs-*img`; do dracut -v $i `echo $i|sed "s/initramfs-//g; s/.img//g"` --force; done
```
Executing: /sbin/dracut -v initramfs-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64.img 3.10.0-862.2.3.el7.x86_64 --force
dracut module 'busybox' will not be installed, because command 'busybox' could not be found!
dracut module 'crypt' will not be installed, because command 'cryptsetup' could not be found!
dracut module 'dmraid' will not be installed, because command 'dmraid' could not be found!
dracut module 'dmsquash-live-ntfs' will not be installed, because command 'ntfs-3g' could not be found!
dracut module 'multipath' will not be installed, because command 'multipath' could not be found!
dracut module 'busybox' will not be installed, because command 'busybox' could not be found!
dracut module 'crypt' will not be installed, because command 'cryptsetup' could not be found!
dracut module 'dmraid' will not be installed, because command 'dmraid' could not be found!
dracut module 'dmsquash-live-ntfs' will not be installed, because command 'ntfs-3g' could not be found!
dracut module 'multipath' will not be installed, because command 'multipath' could not be found!
*** Including module: bash ***
*** Including module: nss-softokn ***
*** Including module: i18n ***
*** Including module: drm ***
*** Including module: plymouth ***
*** Including module: dm ***
Skipping udev rule: 64-device-mapper.rules
Skipping udev rule: 60-persistent-storage-dm.rules
Skipping udev rule: 55-dm.rules
*** Including module: kernel-modules ***
Omitting driver floppy
*** Including module: lvm ***
Skipping udev rule: 64-device-mapper.rules
Skipping udev rule: 56-lvm.rules
Skipping udev rule: 60-persistent-storage-lvm.rules
*** Including module: qemu ***
*** Including module: resume ***
*** Including module: rootfs-block ***
*** Including module: terminfo ***
*** Including module: udev-rules ***
Skipping udev rule: 40-redhat-cpu-hotplug.rules
Skipping udev rule: 91-permissions.rules
*** Including module: biosdevname ***
*** Including module: systemd ***
*** Including module: usrmount ***
*** Including module: base ***
*** Including module: fs-lib ***
*** Including module: shutdown ***
*** Including modules done ***
*** Installing kernel module dependencies and firmware ***
*** Installing kernel module dependencies and firmware done ***
*** Resolving executable dependencies ***
*** Resolving executable dependencies done***
*** Hardlinking files ***
*** Hardlinking files done ***
*** Stripping files ***
*** Stripping files done ***
*** Generating early-microcode cpio image contents ***
*** No early-microcode cpio image needed ***
*** Store current command line parameters ***
*** Creating image file ***
*** Creating image file done ***
*** Creating initramfs image file '/boot/initramfs-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64.img' done ***
```



Ну и для того, чтобы при загрузке был смонтирован нужный root нужно в файле
/boot/grub2/grub.cfg заменить rd.lvm.lv=VolGroup00/LogVol00 на rd.lvm.lv=vg_root/lv_root

Перезагружаемся успешно с новым рут томом. Убедиться в этом можно посмотрев вывод
lsblk:

[root@lvm ~]# lsblk
```
NAME                    MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda                       8:0    0   40G  0 disk
├─sda1                    8:1    0    1M  0 part
├─sda2                    8:2    0    1G  0 part /boot
└─sda3                    8:3    0   39G  0 part
  ├─VolGroup00-LogVol01 253:1    0  1.5G  0 lvm  [SWAP]
  └─VolGroup00-LogVol00 253:2    0 37.5G  0 lvm
sdb                       8:16   0   10G  0 disk
└─vg_root-lv_root       253:0    0   10G  0 lvm  /
sdc                       8:32   0    2G  0 disk
sdd                       8:48   0    1G  0 disk
sde                       8:64   0    1G  0 disk
```



Теперь нам нужно изменить размер старой VG и вернуть на него рут. Для этого удаляем
старый LV размером в 40G и создаем новый на 8G:

[root@lvm ~]# lvremove /dev/VolGroup00/LogVol00
```
Do you really want to remove active logical volume VolGroup00/LogVol00? [y/n]: y
  Logical volume "LogVol00" successfully removed
```

[root@lvm ~]# lvcreate -n VolGroup00/LogVol00 -L 8G /dev/VolGroup00
```
WARNING: xfs signature detected on /dev/VolGroup00/LogVol00 at offset 0. Wipe it? [y/n]: y
  Wiping xfs signature on /dev/VolGroup00/LogVol00.
  Logical volume "LogVol00" created.
```
  
[root@lvm ~]# mkfs.xfs /dev/VolGroup00/LogVol00
```
meta-data=/dev/VolGroup00/LogVol00 isize=512    agcount=4, agsize=524288 blks
         =                       sectsz=512   attr=2, projid32bit=1
         =                       crc=1        finobt=0, sparse=0
data     =                       bsize=4096   blocks=2097152, imaxpct=25
         =                       sunit=0      swidth=0 blks
naming   =version 2              bsize=4096   ascii-ci=0 ftype=1
log      =internal log           bsize=4096   blocks=2560, version=2
         =                       sectsz=512   sunit=0 blks, lazy-count=1
realtime =none                   extsz=4096   blocks=0, rtextents=0
```

[root@lvm ~]# mount /dev/VolGroup00/LogVol00 /mnt

[root@lvm ~]# xfsdump -J - /dev/vg_root/lv_root | xfsrestore -J - /mnt
```
xfsrestore: using file dump (drive_simple) strategy
xfsrestore: version 3.1.7 (dump format 3.0)
xfsdump: using file dump (drive_simple) strategy
xfsdump: version 3.1.7 (dump format 3.0)
xfsdump: level 0 dump of lvm:/
xfsdump: dump date: Sat May 16 09:06:11 2020
xfsdump: session id: 336c2244-4259-452f-b202-f5a02e65d8d9
xfsdump: session label: ""
xfsrestore: searching media for dump
xfsdump: ino map phase 1: constructing initial dump list
xfsdump: ino map phase 2: skipping (no pruning necessary)
xfsdump: ino map phase 3: skipping (only one dump stream)
xfsdump: ino map construction complete
xfsdump: estimated dump size: 1720990016 bytes
xfsdump: creating dump session media file 0 (media 0, file 0)
xfsdump: dumping ino map
xfsdump: dumping directories
xfsrestore: examining media file 0
xfsrestore: dump description:
xfsrestore: hostname: lvm
xfsrestore: mount point: /
xfsrestore: volume: /dev/mapper/vg_root-lv_root
xfsrestore: session time: Sat May 16 09:06:11 2020
xfsrestore: level: 0
xfsrestore: session label: ""
xfsrestore: media label: ""
xfsrestore: file system id: b001eeff-5f46-4f04-ad49-3c17c20ac693
xfsrestore: session id: 336c2244-4259-452f-b202-f5a02e65d8d9
xfsrestore: media id: 32a92e40-f8a5-4714-9f4c-512019d119d9
xfsrestore: searching media for directory dump
xfsrestore: reading directories
xfsdump: dumping non-directory files
xfsrestore: 7269 directories and 45092 entries processed
xfsrestore: directory post-processing
xfsrestore: restoring non-directory files
xfsdump: ending media file
xfsdump: media file size 1676427520 bytes
xfsdump: dump size (non-dir files) : 1649548680 bytes
xfsdump: dump complete: 43 seconds elapsed
xfsdump: Dump Status: SUCCESS
xfsrestore: restore complete: 44 seconds elapsed
xfsrestore: Restore Status: SUCCESS
```



Так же как в первsй раз переконфигурируем grub, за исключением правки /etc/grub2/grub.cfg

[root@lvm ~]# for i in /proc/ /sys/ /dev/ /run/ /boot/; do mount --bind $i /mnt/$i; done

[root@lvm ~]# chroot /mnt/

[root@lvm /]# grub2-mkconfig -o /boot/grub2/grub.cfg
```
Generating grub configuration file ...
Found linux image: /boot/vmlinuz-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64
Found initrd image: /boot/initramfs-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64.img
done
```

[root@lvm /]# cd /boot; for i in `ls initramfs-*img`; do dracut -v $i `echo $i|sed "s/initramfs-//g; s/.img//g"` --force; done
```
Executing: /sbin/dracut -v initramfs-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64.img 3.10.0-862.2.3.el7.x86_64 --force
dracut module 'busybox' will not be installed, because command 'busybox' could not be found!
dracut module 'crypt' will not be installed, because command 'cryptsetup' could not be found!
dracut module 'dmraid' will not be installed, because command 'dmraid' could not be found!
dracut module 'dmsquash-live-ntfs' will not be installed, because command 'ntfs-3g' could not be found!
dracut module 'multipath' will not be installed, because command 'multipath' could not be found!
dracut module 'busybox' will not be installed, because command 'busybox' could not be found!
dracut module 'crypt' will not be installed, because command 'cryptsetup' could not be found!
dracut module 'dmraid' will not be installed, because command 'dmraid' could not be found!
dracut module 'dmsquash-live-ntfs' will not be installed, because command 'ntfs-3g' could not be found!
dracut module 'multipath' will not be installed, because command 'multipath' could not be found!
*** Including module: bash ***
*** Including module: nss-softokn ***
*** Including module: i18n ***
*** Including module: drm ***
*** Including module: plymouth ***
*** Including module: dm ***
Skipping udev rule: 64-device-mapper.rules
Skipping udev rule: 60-persistent-storage-dm.rules
Skipping udev rule: 55-dm.rules
*** Including module: kernel-modules ***
Omitting driver floppy
*** Including module: lvm ***
Skipping udev rule: 64-device-mapper.rules
Skipping udev rule: 56-lvm.rules
Skipping udev rule: 60-persistent-storage-lvm.rules
*** Including module: qemu ***
*** Including module: resume ***
*** Including module: rootfs-block ***
*** Including module: terminfo ***
*** Including module: udev-rules ***
Skipping udev rule: 40-redhat-cpu-hotplug.rules
Skipping udev rule: 91-permissions.rules
*** Including module: biosdevname ***
*** Including module: systemd ***
*** Including module: usrmount ***
*** Including module: base ***
*** Including module: fs-lib ***
*** Including module: shutdown ***
*** Including modules done ***
*** Installing kernel module dependencies and firmware ***
*** Installing kernel module dependencies and firmware done ***
*** Resolving executable dependencies ***
*** Resolving executable dependencies done***
*** Hardlinking files ***
*** Hardlinking files done ***
*** Stripping files ***
*** Stripping files done ***
*** Generating early-microcode cpio image contents ***
*** No early-microcode cpio image needed ***
*** Store current command line parameters ***
*** Creating image file ***
*** Creating image file done ***
*** Creating initramfs image file '/boot/initramfs-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64.img' done ***
```



Пока не перезагружаемся и не выходим из под chroot - мы можем заодно перенести /var

На свободных дисках создаем зеркало:

[root@lvm boot]# pvcreate /dev/sdc /dev/sdd
```
  Physical volume "/dev/sdc" successfully created.
  Physical volume "/dev/sdd" successfully created.
```

[root@lvm boot]# vgcreate vg_var /dev/sdc /dev/sdd
```
  Volume group "vg_var" successfully created
```

[root@lvm boot]# lvcreate -L 950M -m1 -n lv_var vg_var
```
  Rounding up size to full physical extent 952.00 MiB
  Logical volume "lv_var" created.
```

  

Создаем на нем ФС и перемещаем туда /var:

[root@lvm boot]# mkfs.ext4 /dev/vg_var/lv_var
```
mke2fs 1.42.9 (28-Dec-2013)
Filesystem label=
OS type: Linux
Block size=4096 (log=2)
Fragment size=4096 (log=2)
Stride=0 blocks, Stripe width=0 blocks
60928 inodes, 243712 blocks
12185 blocks (5.00%) reserved for the super user
First data block=0
Maximum filesystem blocks=249561088
8 block groups
32768 blocks per group, 32768 fragments per group
7616 inodes per group
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (4096 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done
```

[root@lvm boot]# mount /dev/vg_var/lv_var /mnt

[root@lvm boot]# cp -aR /var/* /mnt/ # rsync -avHPSAX /var/ /mnt/



На всякий случай сохраняем содержимое старого var (или же можно его просто удалить):

[root@lvm boot]# mkdir /tmp/oldvar && mv /var/* /tmp/oldvar



Ну и монтируем новый var в каталог /var:

[root@lvm boot]# umount /mnt

[root@lvm boot]# mount /dev/vg_var/lv_var /var



Правим fstab для автоматического монтированиā /var:

[root@lvm boot]# echo "`blkid | grep var: | awk '{print $2}'` /var ext4 defaults 0 0" >> /etc/fstab



После чего можно успешно перезагружаться в новый (уменьшенный root) и удалять
временную Volume Group:

[root@lvm ~]# lsblk
```
NAME                     MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda                        8:0    0   40G  0 disk
├─sda1                     8:1    0    1M  0 part
├─sda2                     8:2    0    1G  0 part /boot
└─sda3                     8:3    0   39G  0 part
  ├─VolGroup00-LogVol00  253:0    0    8G  0 lvm  /
  └─VolGroup00-LogVol01  253:1    0  1.5G  0 lvm  [SWAP]
sdb                        8:16   0   10G  0 disk
└─vg_root-lv_root        253:2    0   10G  0 lvm
sdc                        8:32   0    2G  0 disk
├─vg_var-lv_var_rmeta_0  253:3    0    4M  0 lvm
│ └─vg_var-lv_var        253:7    0  952M  0 lvm  /var
└─vg_var-lv_var_rimage_0 253:4    0  952M  0 lvm
  └─vg_var-lv_var        253:7    0  952M  0 lvm  /var
sdd                        8:48   0    1G  0 disk
├─vg_var-lv_var_rmeta_1  253:5    0    4M  0 lvm
│ └─vg_var-lv_var        253:7    0  952M  0 lvm  /var
└─vg_var-lv_var_rimage_1 253:6    0  952M  0 lvm
  └─vg_var-lv_var        253:7    0  952M  0 lvm  /var
sde                        8:64   0    1G  0 disk
```

[root@lvm ~]# lvremove /dev/vg_root/lv_root
```
Do you really want to remove active logical volume vg_root/lv_root? [y/n]: y
  Logical volume "lv_root" successfully removed
```

[root@lvm ~]# vgremove /dev/vg_root
```
  Volume group "vg_root" successfully removed
```

[root@lvm ~]# pvremove /dev/sdb
```
  Labels on physical volume "/dev/sdb" successfully wiped.
```

[root@lvm ~]# lsblk
```
NAME                     MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda                        8:0    0   40G  0 disk
├─sda1                     8:1    0    1M  0 part
├─sda2                     8:2    0    1G  0 part /boot
└─sda3                     8:3    0   39G  0 part
  ├─VolGroup00-LogVol00  253:0    0    8G  0 lvm  /
  └─VolGroup00-LogVol01  253:1    0  1.5G  0 lvm  [SWAP]
sdb                        8:16   0   10G  0 disk
sdc                        8:32   0    2G  0 disk
├─vg_var-lv_var_rmeta_0  253:3    0    4M  0 lvm
│ └─vg_var-lv_var        253:7    0  952M  0 lvm  /var
└─vg_var-lv_var_rimage_0 253:4    0  952M  0 lvm
  └─vg_var-lv_var        253:7    0  952M  0 lvm  /var
sdd                        8:48   0    1G  0 disk
├─vg_var-lv_var_rmeta_1  253:5    0    4M  0 lvm
│ └─vg_var-lv_var        253:7    0  952M  0 lvm  /var
└─vg_var-lv_var_rimage_1 253:6    0  952M  0 lvm
  └─vg_var-lv_var        253:7    0  952M  0 lvm  /var
sde                        8:64   0    1G  0 disk
```



Выделяем том под /home по тому же принципу что делали для /var:

[root@lvm ~]# lvcreate -n LogVol_Home -L 2G /dev/VolGroup00
```
  Logical volume "LogVol_Home" created.
```

[root@lvm ~]# mkfs.xfs /dev/VolGroup00/LogVol_Home
```
meta-data=/dev/VolGroup00/LogVol_Home isize=512    agcount=4, agsize=131072 blks
         =                       sectsz=512   attr=2, projid32bit=1
         =                       crc=1        finobt=0, sparse=0
data     =                       bsize=4096   blocks=524288, imaxpct=25
         =                       sunit=0      swidth=0 blks
naming   =version 2              bsize=4096   ascii-ci=0 ftype=1
log      =internal log           bsize=4096   blocks=2560, version=2
         =                       sectsz=512   sunit=0 blks, lazy-count=1
realtime =none                   extsz=4096   blocks=0, rtextents=0
```

[root@lvm ~]# mount /dev/VolGroup00/LogVol_Home /mnt/

[root@lvm ~]# cp -aR /home/* /mnt/

[root@lvm ~]#  rm -rf /home/*

[root@lvm ~]# umount /mnt

[root@lvm ~]# mount /dev/VolGroup00/LogVol_Home /home/



Правим fstab для автоматического монтирования /home

[root@lvm ~]# echo "`blkid | grep Home: | awk '{print $2}'` /home ext4 defaults 0 0" >> /etc/fstab



Сгенерируем файлы в /home/:

[root@lvm ~]# touch /home/file{1..20}



Снять снапшот:

[root@lvm ~]# lvcreate -L 100MB -s -n home_snap /dev/VolGroup00/LogVol_Home
```
  Rounding up size to full physical extent 128.00 MiB
  Logical volume "home_snap" created.
```



Удалим часть файлов:
[root@lvm ~]# rm -f /home/file{11..20}



Процесс восстановления со снапшота:

[root@lvm ~]# umount /home

[root@lvm ~]# lvconvert --merge /dev/VolGroup00/home_snap
```
  Merging of volume VolGroup00/home_snap started.
  VolGroup00/LogVol_Home: Merged: 100.00%
```

[root@lvm ~]# mount /dev/VolGroup00/LogVol_Home /home/



Выполним последнее задание:

[root@lvm /]# pvcreate /dev/sdb /dev/sde
```
  Physical volume "/dev/sdb" successfully created.
  Physical volume "/dev/sde" successfully created.
```  

[root@lvm /]# vgcreate vg_opt /dev/sdb /dev/sde
```
  Volume group "vg_opt" successfully created
```

[root@lvm /]# lvcreate -L 950M -m1 -n lv_opt vg_opt
```
  Rounding up size to full physical extent 952.00 MiB
  Logical volume "lv_opt" created.
```  

[root@lvm /]# mkfs.btrfs /dev/vg_opt/lv_opt
```
btrfs-progs v4.9.1
See http://btrfs.wiki.kernel.org for more information.

Label:              (null)
UUID:               0172ff38-3b2f-4b0b-81df-b691efc04ec9
Node size:          16384
Sector size:        4096
Filesystem size:    952.00MiB
Block group profiles:
  Data:             single            8.00MiB
  Metadata:         DUP              47.56MiB
  System:           DUP               8.00MiB
SSD detected:       no
Incompat features:  extref, skinny-metadata
Number of devices:  1
Devices:
   ID        SIZE  PATH
    1   952.00MiB  /dev/vg_opt/lv_opt
```

[root@lvm /]# mount /dev/vg_opt/lv_opt /mnt

[root@lvm /]# cp -aR /opt/* /mnt/ # rsync -avHPSAX /opt/ /mnt/

[root@lvm /]# umount /mnt

[root@lvm /]# rm -rf /opt/*

[root@lvm /]# mount /dev/vg_opt/lv_opt /opt

[root@lvm /]# echo "`blkid | grep opt: | awk '{print $2}'` /opt ext4 defaults 0 0" >> /etc/fstab


После этого машина не загрузилась
```
ssh_exchange_identification: read: Connection reset
```